12名大律師公會歷任主席聯署轟港府誤導 港人港審無牴觸普通法

民主黨創黨主席李柱銘、公民黨主席梁家傑和創黨黨魁余若薇等12名本港大律師公會的現任和前任主席發表聯署聲明，對政府未做好諮詢，便一意孤行硬推《逃犯條例》修訂，表示十分遺憾，重申港府聲稱「法官把關」屬誤導。對於律政司司長鄭若驊否決其他可處理陳同佳台灣殺人案的建議方案，聲明亦表示同樣感到遺憾，澄清「港人港審」是可行方案，並無牴觸普通法的精神和原則。

聲明指，目前香港與其他地區簽訂引渡協議，互相移送被告人，必須先確定有關地區的刑事法律制度，可與香港兼容，程序公平程度可媲美香港。一旦修訂《逃犯條例》，就會繞過這些傳統保障。根據特區政府的修例建議，將來只要特首一紙證明，便可啓動引渡或移交程序，將被告送到未能提供符合《世界人權宣言》或《公民權利和政治權利國際公約》國際標準的權利保障的地區受審。整個決定過程中，香港立法會並無角色，不容置喙。

雖然特區政府一再強調，修例之後不會任意移交被告人，因有香港法官把關。但聲明指，現時法庭審理引渡申請時，無權考慮提出申請的地方是甚麼法律制度和程序，修訂《逃犯條例》不會改變法官這權限。因此，所謂「法官把關」實屬誤導說法。

聲明認為，以域外管轄權授權香港法庭，審理在外地犯謀殺罪的港人，是可行方案。聲明稱，必須嚴正明確指出，有關安排並不牴觸普通法的精神和原則。英國早已訂立《1861年侵害人身罪法令》，賦予英國法院審理英國人在外地犯謀殺罪的域外管轄權。香港法院審理修例前的兇殺案，也不違反保障人權的原則，因為謀殺在香港從來都是罪行。

聯署名單
李柱銘資深大律師(1980-1983)
張健利資深大律師(1985-1987)
羅傑志資深大律師(1990-1992)
梁冰濂資深大律師(1992-1994)
黃福鑫資深大律師(1994-1995)
李志喜資深大律師(1995-1997)
余若薇資深大律師(1997-1999)
梁家傑資深大律師(2001-2003)
陳景生資深大律師(2003-2005)
戴啟思資深大律師(2005-2007; 2018- )
林孟達資深大律師 (2011-2013)
石永泰資深大律師(2013-2015)

法官都有得去反佔中酒會啦 法官把關 把你老母